%-------------------------------------------------------------------------
\chapter{Materiais e Métodos}

\section{Caracterização da pesquisa}

Este trabalho caracteriza-se como uma pesquisa aplicada, de natureza tecnológica, voltada ao desenvolvimento e validação funcional de um protótipo de software para apoio ao inventário patrimonial. A pesquisa é aplicada porque busca responder a um problema prático identificado no contexto do Colegiado de Ciência da Computação da UESC: a necessidade de tornar o controle de ativos mais rastreável, organizado e menos dependente de conferência manual.

Quanto aos procedimentos, o trabalho envolve revisão bibliográfica, levantamento de requisitos, modelagem da solução, desenvolvimento de software, integração com dispositivo RFID de baixo custo e validação funcional em cenário controlado. A avaliação proposta concentra-se na verificação do fluxo computacional da solução dentro do escopo implementado. Essa delimitação é coerente com abordagens de verificação e validação de sistemas, nas quais se avalia se o produto atende aos requisitos definidos e ao uso pretendido \cite{ieee1012}.

O escopo experimental foi ajustado em função da disponibilidade de hardware. A validação prática concentrou-se em um leitor RFID de proximidade de baixo custo, mas o software preservou o fluxo arquitetural previsto para sensores, gateways e leitores conectados. Assim, o trabalho mantém o objetivo de construir uma base escalável para inventário RFID, distinguindo a validação física realizada da verificação funcional dos fluxos suportados pela API.

\section{Materiais utilizados}

A solução foi desenvolvida como uma aplicação web composta por frontend, backend com API REST, banco de dados e processamento de eventos RFID. O frontend foi implementado com tecnologias baseadas em React, Next.js e TypeScript, com o objetivo de fornecer telas para cadastro, consulta, auditoria e acompanhamento operacional. O backend foi desenvolvido em Python com Django e Django REST Framework, concentrando as regras de negócio e expondo endpoints para autenticação, cadastros, eventos RFID, auditoria, logs e inconsistências. A API REST, portanto, integra o backend e atua como ponto padronizado de comunicação entre a interface web, os dispositivos de leitura e os componentes de integração.

Para persistência dos dados, utilizou-se banco SQLite no ambiente de prototipação. Essa escolha é adequada para validação local e simplificação da implantação inicial, embora não represente a configuração ideal para um ambiente institucional em produção. Em uma implantação futura, o banco poderia ser substituído por uma solução mais robusta, como PostgreSQL, sem alterar a proposta conceitual da arquitetura.

Na validação prática, utilizou-se um computador pessoal, um leitor RFID móvel de proximidade com interface USB/OTG e frequência indicada de 13,56 MHz, além de uma tag compatível. O leitor foi empregado como periférico local conectado ao computador, exigindo aproximação direta da tag para captura do identificador e não dispondo de comunicação HTTP nativa. Por esse motivo, foi utilizado um comunicador intermediário para encaminhar as leituras à API REST do sistema.

O comunicador intermediário também amplia a compatibilidade da solução, pois atua como um gateway local entre dispositivos simples e a API REST. Dessa forma, leitores USB que operam como teclado, dispositivos equivalentes a leitores de código de barras ou periféricos sem rede podem ser integrados ao sistema sem alterar as regras centrais do backend. Por outro lado, dispositivos com Wi-Fi ou Ethernet podem enviar eventos diretamente à API, desde que respeitem o formato esperado. Essa decisão também considera que a implantação física de RFID envolve variáveis de ambiente e interferência que demandam experimentos próprios \cite{knapp2022}.

\section{Requisitos e modelagem funcional}

O levantamento de requisitos foi orientado pelo problema de controle patrimonial do colegiado e pelas funcionalidades necessárias para validar o fluxo computacional de inventário com RFID. Os requisitos funcionais representam comportamentos diretamente observáveis no sistema, enquanto os requisitos não funcionais registram propriedades esperadas da solução, como rastreabilidade, extensibilidade e compatibilidade com diferentes dispositivos de captura.

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\caption{Requisitos funcionais do protótipo}
\label{tab:requisitos-funcionais}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{1.5cm}>{\raggedright\arraybackslash}X}
\toprule
\textbf{Código} & \textbf{Descrição} \\
\midrule
RF01 & Permitir autenticação de usuário para acesso às funcionalidades administrativas do sistema. \\
RF02 & Permitir o cadastro, edição, remoção e consulta de locais físicos do colegiado. \\
RF03 & Permitir o cadastro, edição, remoção e consulta de leitores RFID, associando cada leitor a um local e a um tipo de operação. \\
RF04 & Permitir o cadastro, edição, remoção e consulta de itens patrimoniais associados a etiquetas RFID. \\
RF05 & Permitir o acionamento de janelas de leitura ou auditoria para leitores RFID cadastrados. \\
RF06 & Receber eventos RFID por interface padronizada, incluindo eventos \textit{motion\_detected} e \textit{tags\_read}. \\
RF07 & Processar leituras RFID, validar tags, tratar duplicidades e atualizar o local físico dos itens quando aplicável. \\
RF08 & Registrar histórico operacional das leituras, movimentações, auditorias e alterações relevantes. \\
RF09 & Identificar e registrar inconsistências, como local divergente, item não encontrado e tag desconhecida. \\
RF10 & Permitir a consulta do inventário, do log operacional, das auditorias e das inconsistências registradas. \\
RF11 & Permitir o acompanhamento e a resolução de inconsistências registradas no processo de inventário. \\
RF12 & Permitir configurações administrativas de usuários e permissões como apoio ao uso operacional do sistema. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\legend{Fonte: Elaborado pelo autor (2026).}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\caption{Requisitos não funcionais do protótipo}
\label{tab:requisitos-nao-funcionais}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{1.5cm}>{\raggedright\arraybackslash}X}
\toprule
\textbf{Código} & \textbf{Descrição} \\
\midrule
RNF01 & A solução deve manter rastreabilidade das operações por meio de registros históricos e logs consultáveis. \\
RNF02 & A arquitetura deve ser extensível para permitir integração futura com sensores de presença, leitores com rede e antenas RFID de maior alcance. \\
RNF03 & A API deve aceitar eventos de dispositivos heterogêneos por meio de formato padronizado de comunicação. \\
RNF04 & O sistema deve permitir integração com leitores simples, como dispositivos USB que operam como teclado, por meio de comunicador intermediário. \\
RNF05 & O backend deve proteger rotas administrativas por autenticação e eventos RFID por token de ingestão. \\
RNF06 & A interface deve organizar cadastros, consultas, auditorias e inconsistências de forma compreensível para uso operacional. \\
RNF07 & A validação física do protótipo deve ser delimitada ao hardware disponível, sem generalizar métricas de alcance, acurácia ou leitura simultânea. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\legend{Fonte: Elaborado pelo autor (2026).}
\end{table}

Os requisitos funcionais foram posteriormente verificados nas telas, endpoints e fluxos de leitura implementados, conforme discutido nos resultados. Com isso, evita-se repetir a mesma relação em uma matriz adicional, mantendo a rastreabilidade no encadeamento entre requisitos, modelagem, implementação e validação.

A Figura \ref{fig:casos-uso-rfid} apresenta os principais casos de uso funcionais do protótipo, incluindo as ações executadas por usuários, administradores e componentes de integração RFID. Regras internas de processamento, como deduplicação, validação de tags e atualização de localização, aparecem nos requisitos e nos fluxos de atividade, mas não são tratadas como casos de uso independentes por não representarem interação direta de um ator com o sistema. Os requisitos não funcionais não são representados como casos de uso, pois descrevem atributos de qualidade e restrições da solução, sendo por isso apresentados junto ao levantamento de requisitos.

\input{figs/casos_uso_rfid.tex}

A Figura \ref{fig:diagrama-banco-rfid} apresenta uma visão simplificada das principais tabelas e campos persistidos pelo backend. O diagrama destaca as entidades centrais do invent\'ario RFID, como locais, leitores, itens patrimoniais, leituras, eventos de hist\'orico, auditorias e inconsist\^encias, bem como suas chaves e rela\c{c}\~oes principais, sem substituir a descrição completa do esquema implementado no código-fonte. Campos auxiliares, parâmetros operacionais e detalhes específicos de implementação permanecem documentados no modelo da aplicação e não são reproduzidos integralmente na figura, cujo objetivo é sintetizar a organização conceitual dos dados.

\input{figs/diagrama_banco_rfid.tex}

A Figura \ref{fig:fluxo-atividade-rfid} complementa a modelagem ao apresentar o fluxograma geral de processamento de eventos RFID. O fluxograma distingue a origem da auditoria, que pode ser iniciada manualmente pelo usuário ou automaticamente por sensor/gateway, e evidencia duas rotas de comunicação com os dispositivos de leitura: uma rota validada fisicamente com leitor USB de proximidade e comunicador intermediário, e uma rota escalável, verificada por software, para leitores ou gateways com comunicação HTTP direta. Em ambos os casos, as leituras são processadas pela API, comparadas com os itens previstos e registradas como resultado da auditoria, com geração de inconsistências quando houver divergência.

\input{figs/fluxo_atividade_rfid.tex}

\section{Arquitetura proposta}

A arquitetura da solução foi organizada de modo a separar a comunicação externa, o processamento das regras de inventário e os mecanismos de persistência e integração. A API REST atua como ponto padronizado de entrada e saída de dados, recebendo requisições da interface web e eventos de dispositivos RFID. Essa padronização permite integrar diferentes fontes de leitura, desde leitores simples conectados a um computador intermediário até dispositivos com comunicação em rede, desde que respeitem o formato esperado pela aplicação.

As regras de negócio foram concentradas no backend, abrangendo validação das leituras, autenticação, abertura de janelas de leitura, tratamento de duplicidades, atualização da localização física, geração de histórico e identificação de inconsistências. A persistência mantém as entidades principais do sistema, como locais, leitores, itens patrimoniais, leituras, eventos de timeline, auditorias e notificações. Essa organização favorece a manutenção do protótipo e é compatível com requisitos frequentemente discutidos em arquiteturas de middleware para IoT, nas quais dispositivos heterogêneos se comunicam com aplicações por interfaces padronizadas \cite{razzaque2015}.

No cenário escalável previsto, sensores de presença, como sensores infravermelhos, podem acionar a API para abrir uma janela de leitura de determinada antena RFID. Em seguida, as tags capturadas pela antena são enviadas ao backend para processamento. Na validação realizada, o mesmo princípio foi reproduzido com um leitor RFID de proximidade e um adaptador intermediário de integração, responsável por converter a leitura local da tag em uma requisição HTTP compatível com a API REST.

\section{Procedimentos de desenvolvimento}

O desenvolvimento foi conduzido a partir da definição das entidades e fluxos principais do domínio. Inicialmente, foram modelados locais, leitores RFID e itens patrimoniais. Cada item possui uma identificação de etiqueta, um local lógico esperado e um local físico detectado. Essa distinção permite comparar o registro do sistema com a situação observada nas leituras.

Em seguida, foram implementadas as funcionalidades de uso do sistema. A aplicação permite cadastrar e consultar itens, acionar leitores, registrar eventos RFID, consultar o histórico operacional, executar auditorias e listar inconsistências. Também foi implementado um mecanismo para abertura de janelas de leitura, de modo que uma tag recebida seja considerada apenas quando estiver associada a um leitor ativo ou a uma operação de auditoria.

O processamento das leituras contempla normalização de tags, deduplicação de eventos em intervalo curto, verificação de tags desconhecidas, atualização de localização física e geração de registros históricos. Em leitores configurados como destino, a leitura pode atualizar o local físico do item. Em leitores configurados como fluxo, a leitura pode registrar passagem sem necessariamente alterar o local físico. Essa separação favorece a expansão futura da solução para diferentes pontos de captura.

\section{Metodologia de validação}

A validação foi definida como funcional e qualitativa, pois o objetivo foi verificar se os principais fluxos do sistema operam corretamente com o hardware disponível. Os testes observaram a leitura da tag, a captura pelo adaptador intermediário, o envio do evento à API REST, o processamento pelo backend, a persistência dos dados e a atualização do inventário. Métricas físicas, como alcance, leitura simultânea e taxa de leitura, foram mantidas fora do escopo experimental. A definição de cenários e resultados esperados aproxima-se de práticas de documentação e execução de testes de software, nas quais casos de teste são estruturados para verificar comportamentos esperados do sistema \cite{iso29119}.

Além da validação física com o leitor de proximidade, foram considerados testes funcionais de software para verificar o comportamento da API diante de eventos representativos de sensores ou gateways. Nesses testes, o evento de presença é simulado por meio de uma requisição do tipo \textit{motion\_detected}, permitindo verificar se o backend abre a janela de leitura, disponibiliza o comando \textit{start\_reading} e processa posteriormente eventos \textit{tags\_read}. Essa verificação demonstra a aderência da arquitetura ao fluxo escalável proposto.

Os cenários de teste previstos incluem operações administrativas básicas, como acesso autenticado e cadastros necessários ao inventário, e fluxos diretamente relacionados ao processamento RFID, como leitura de tag cadastrada, atualização do local físico, geração de histórico operacional, detecção de tag desconhecida, identificação de item em local divergente, tratamento de leituras duplicadas, acompanhamento de inconsistências, auditoria com itens encontrados e não encontrados e comportamento diante de leitor offline. Esses cenários permitem avaliar se o sistema cumpre a função de receber eventos, processá-los e refletir seus efeitos no inventário patrimonial, em alinhamento com a verificação de conformidade entre requisitos, implementação e uso pretendido \cite{ieee1012}.

A validação deste trabalho foi apresentada como funcional, sem atribuir métricas quantitativas que dependeriam de ensaios específicos com maior quantidade de etiquetas, antenas RFID de longo alcance e condições controladas de ambiente. Portanto, os resultados concentram-se na observação dos comportamentos esperados do sistema e na verificação do fluxo lógico implementado.

A Tabela \ref{tab:protocolo-validacao} sintetiza o protocolo utilizado para orientar a validação funcional do protótipo, relacionando os principais cenários avaliados, as entradas utilizadas e os critérios de sucesso observados.

\begin{table}[H]
\centering
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\caption{Protocolo de validação funcional do protótipo}
\label{tab:protocolo-validacao}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{2.6cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}>{\raggedright\arraybackslash}X}
\toprule
\textbf{Cenário} & \textbf{Endpoint ou ação} & \textbf{Payload ou entrada} & \textbf{Critério de sucesso} \\
\midrule
Operações administrativas básicas & Login e cadastros de locais, leitores e itens & Credenciais de usuário e dados das entidades necessárias ao inventário & Usuário autenticado consegue preparar os dados utilizados nos fluxos de leitura e auditoria, conforme permissões configuradas. \\
Ativação de leitura & POST \newline /api/eventos/rfid/ & Evento \textit{motion\_detected}; identificador da antena & Janela de leitura aberta e comando \textit{start\_reading} disponibilizado. \\
Consulta de comando & GET \newline /api/eventos/rfid/ \newline comando/ & Identificador da antena & Retorno de \textit{start\_reading} durante janela ativa ou \textit{idle} fora dela. \\
Envio de tags & POST \newline /api/eventos/rfid/ & Evento \textit{tags\_read}; lista de tags & Tags normalizadas, registradas e processadas pelo backend. \\
Auditoria local & POST \newline /api/antenas/\{id\}/ \newline auditar/ & Duração da janela de leitura & Comparação entre itens esperados e tags lidas no local auditado. \\
Auditoria geral & POST \newline /api/auditoria/ \newline broadcast/ & Duração da janela de leitura & Leitores participantes recebem contexto de auditoria. \\
Inconsistências e duplicidades & Leitura ou auditoria com divergência; reenvio de tag em curto intervalo & Tag desconhecida, item ausente, local divergente ou leitura repetida & Inconsistências registradas para acompanhamento e duplicidades tratadas sem repetição indevida de efeitos no inventário. \\
Acompanhamento de inconsistências & Consulta e ações de resolução em inconsistências registradas & Inconsistência selecionada e ação de regularização, quando aplicável & Pendência consultada ou marcada como resolvida, com registro no histórico operacional. \\
Leitor offline & Acionamento ou auditoria de leitor sem comunicação recente & Leitor cadastrado sem ping recente & Ação bloqueada ou sinalizada como indisponível, sem abertura indevida de janela de leitura. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\legend{Fonte: Elaborado pelo autor (2026).}
\end{table}
\normalsize
\renewcommand{\arraystretch}{1}
