%-----------------------------------------------------------------------
\chapter{Implementação da Solução e Resultados}

\section{Visão geral da implementação}

O protótipo implementado consiste em uma aplicação web para gerenciamento de inventário patrimonial com apoio de eventos RFID. A solução permite cadastrar locais, leitores RFID e itens patrimoniais, associando cada item a uma etiqueta. Além disso, disponibiliza recursos para acionar janelas de leitura, registrar eventos, atualizar a localização física de ativos, identificar inconsistências e consultar o histórico operacional.

A implementação foi organizada de forma modular. O frontend concentra as telas de interação com o usuário, incluindo painel inicial, configurações, patrimônio, leitores RFID, auditoria, inconsistências e log operacional. O backend disponibiliza uma API REST responsável por persistência, validação e aplicação das regras de negócio. Na validação com o leitor de proximidade, utilizou-se um adaptador intermediário de integração capaz de capturar a tag lida pelo dispositivo e encaminhar o evento ao sistema.

Esse adaptador foi necessário porque o leitor empregado opera como dispositivo de entrada local e não possui comunicação HTTP nativa. Assim, sua utilização decorre de uma limitação de interface do equipamento disponível para o experimento, e não de uma restrição da API proposta. Além disso, o adaptador funciona como uma camada de compatibilidade para periféricos simples, como leitores USB que operam como teclado ou dispositivos semelhantes a leitores de código de barras. Essa organização permite que o leitor utilizado na validação seja substituído futuramente por outros dispositivos de captura. A condição para essa substituição é que o novo dispositivo, ou um gateway associado a ele, envie à API REST eventos compatíveis com o formato esperado. Portanto, embora a validação tenha sido realizada com leitor RFID de proximidade de baixo custo, a arquitetura não fica restrita a esse equipamento.

A Figura \ref{fig:arquitetura-geral-rfid} apresenta uma visão geral da arquitetura proposta. O sistema web permite que usuários gerenciem itens, locais, leitores e auditorias. A camada de backend/API atua como middleware, recebendo eventos RFID, aplicando regras de negócio e persistindo os dados. Na validação deste trabalho, utilizou-se um leitor RFID USB de curto alcance conectado a um computador intermediário. A arquitetura, entretanto, prevê integração futura com sensores e leitores RFID com comunicação em rede.

\input{figs/arquitetura_geral_rfid.tex}

\section{Cadastro de locais, leitores e itens}

O cadastro de locais representa os espaços nos quais os bens podem estar logicamente alocados ou fisicamente detectados. Cada local possui identificação própria e é utilizado como referência para leitores RFID e itens patrimoniais. Essa modelagem permite comparar a localização esperada de um item com a localização detectada em uma leitura.

Os leitores RFID são cadastrados com identificador de hardware, local associado e tipo de operação. A distinção entre leitores do tipo destino e leitores do tipo fluxo permite representar comportamentos distintos. Um leitor de destino pode atualizar a localização física de um item, enquanto um leitor de fluxo pode apenas registrar a passagem de uma tag por determinado ponto. Essa decisão de modelagem é relevante para uma arquitetura escalável, pois possibilita que diferentes pontos de captura tenham funções distintas no processo de inventário.

Os itens patrimoniais são cadastrados com tag RFID, nome, local lógico, local físico e estado de atividade. A tag funciona como vínculo entre o objeto físico e sua representação no sistema. Quando uma leitura é recebida, o backend verifica se a tag está cadastrada e decide qual ação deve ser executada, como atualização de local, geração de histórico ou registro de inconsistência.

\section{Fluxo de eventos RFID}

O fluxo principal inicia-se com a ativação de uma janela de leitura. Essa janela representa o intervalo no qual o sistema espera receber eventos de determinado leitor. Em uma implantação escalável, essa ativação poderia ser causada por um sensor infravermelho ou outro sensor de presença, que enviaria à API um evento de presença para habilitar uma antena RFID em determinado ponto. No protótipo validado, a leitura foi realizada por um dispositivo de proximidade, e o adaptador intermediário de integração ficou responsável por converter a tag capturada em requisição HTTP enviada ao backend.

A Figura \ref{fig:fluxo-eventos-rfid} resume a sequência dos dois fluxos tratados na arquitetura. O primeiro corresponde ao fluxo validado fisicamente com leitor USB de proximidade e comunicador intermediário. O segundo corresponde ao fluxo escalável, no qual um sensor ou gateway envia o evento \textit{motion\_detected}, a API abre a janela de leitura e o leitor conectado envia posteriormente o evento \textit{tags\_read}. Esse segundo fluxo foi verificado por testes funcionais de software, sem validação física de sensor infravermelho real neste trabalho.

\input{figs/fluxo_rfid_sequence.tex}

Ao receber um evento RFID, a API executa etapas de validação e processamento. Inicialmente, verifica a autenticidade da requisição e a existência do leitor. Em seguida, normaliza as tags recebidas, trata leituras duplicadas em curto intervalo e verifica se a leitura ocorreu durante uma janela ativa. Quando a tag corresponde a um item cadastrado, o sistema registra a leitura e atualiza o estado do item conforme o tipo do leitor. Quando a tag não está cadastrada, o sistema pode registrar uma inconsistência de tag desconhecida.

Esse fluxo evidencia a separação entre hardware e regra de negócio. O leitor é responsável apenas por capturar a identificação; a API concentra a interpretação do evento. Essa separação é um dos elementos que tornam a aplicação extensível, pois diferentes dispositivos podem atuar como fonte de eventos sem exigir reescrita completa das regras do sistema.

\section{Auditoria, inconsistências e log operacional}

A funcionalidade de auditoria permite comparar os itens esperados em um local com as tags efetivamente detectadas durante uma janela de leitura. A partir dessa comparação, o sistema pode classificar situações como item encontrado, item ausente, item em local divergente ou tag desconhecida. Essa classificação auxilia o processo de conferência patrimonial, pois transforma leituras isoladas em informações operacionais.

As inconsistências geradas pelo sistema registram divergências entre o inventário lógico e o inventário físico. Um item pode estar logicamente associado a determinado local, mas ser detectado em outro. Também pode ocorrer de uma tag ser lida sem estar cadastrada, indicando necessidade de investigação. O registro dessas inconsistências permite que o usuário acompanhe pendências e resolva divergências de forma organizada.

O log operacional mantém o histórico dos eventos relevantes do sistema. Esse histórico inclui movimentações, leituras, auditorias e alterações de estado. Em um contexto de controle patrimonial, esse recurso é importante porque permite rastrear ações e compreender como o estado de um item foi modificado ao longo do tempo.

\section{Interface do sistema}

A interface web foi organizada para apoiar o fluxo de uso do sistema. O painel inicial apresenta uma visão geral do inventário e das atividades recentes. A área de configurações permite cadastrar locais, leitores e itens patrimoniais. A tela de leitores permite acionar janelas de sincronização e auditoria. A tela de patrimônio apresenta os itens cadastrados e suas localizações. A tela de inconsistências permite consultar divergências detectadas, enquanto o log operacional centraliza o histórico de eventos.

Para documentação do TCC, recomenda-se utilizar capturas de tela do dashboard, da tela de configurações, da listagem de leitores, da auditoria, da tela de inconsistências, da consulta de patrimônio e do log operacional. Essas evidências ajudam a demonstrar que a solução não se limita ao processamento interno da API, mas oferece interface de uso para acompanhamento do inventário.

\section{Resultados da validação funcional}

A validação funcional foi realizada em ambiente controlado, utilizando um computador pessoal, um leitor RFID de proximidade de baixo custo e uma única tag RFID. O leitor empregado exige aproximação direta da tag para captura do identificador, diferindo de uma infraestrutura RFID de maior alcance. Assim, os testes tiveram como objetivo verificar o fluxo lógico da aplicação: leitura da tag, captura pelo adaptador intermediário, envio do evento à API REST, processamento pelo backend, persistência dos dados e atualização das informações de inventário. Não foram avaliados alcance, leitura simultânea de múltiplas tags ou desempenho físico de antenas RFID.

Os resultados foram organizados em três categorias. A primeira corresponde ao fluxo validado fisicamente, envolvendo leitor USB de proximidade, uma tag, comunicador intermediário, envio à API e atualização do sistema. A segunda corresponde à verificação funcional por software, incluindo o evento \textit{motion\_detected}, a abertura de janela de leitura, o retorno do comando \textit{start\_reading} e o processamento de eventos \textit{tags\_read}. A terceira reúne aspectos não validados fisicamente neste trabalho, como sensor infravermelho real, antena de longo alcance, leitura simultânea em massa, alcance, acurácia e interferência. A Tabela \ref{tab:testes-funcionais} sintetiza os principais resultados da validação funcional, destacando a evidência obtida e a limitação associada a cada aspecto avaliado.

\begin{table}[H]
\centering
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\caption{Síntese da validação funcional do protótipo}
\label{tab:testes-funcionais}
\begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}>{\raggedright\arraybackslash}X>{\raggedright\arraybackslash}p{3.6cm}}
\toprule
\textbf{Aspecto avaliado} & \textbf{Evidência de validação} & \textbf{Limitação} \\
\midrule
Cadastros e configuração & Teste funcional: locais, leitores e itens patrimoniais foram cadastrados e ficaram disponíveis para os fluxos de leitura. & Não envolve validação física de RFID. \\
Leitura RFID USB & Validação física controlada: a tag de proximidade foi lida pelo leitor USB, capturada pelo comunicador intermediário e enviada à API. & Uso de uma tag e leitura por aproximação direta. \\
Processamento do inventário & Teste funcional integrado: o evento \textit{tags\_read} foi processado, com registro de histórico e atualização do item. & Não mede acurácia, alcance ou taxa de leitura. \\
Inconsistências e auditoria & Teste funcional: o sistema registrou situações como tag desconhecida, local divergente e itens ausentes em auditoria. & Validação física limitada pela quantidade de tags disponíveis. \\
Fluxo sensor/gateway & Verificação por software: os eventos \textit{motion\_detected}, \textit{start\_reading} e \textit{tags\_read} foram tratados pela API. & Sensor físico e antena de longo alcance não foram testados. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}
\normalsize
\renewcommand{\arraystretch}{1}

Como os resultados quantitativos dependem de medições específicas do experimento, não foram assumidos valores de acurácia, alcance, taxa de leitura ou tempo de resposta sem evidência. A validação apresentada deve ser complementada com registros reais, como prints, logs e tabelas de execução. Ainda assim, a implementação demonstra que o fluxo essencial da solução foi contemplado: o sistema cadastra entidades, recebe eventos RFID, processa leituras, atualiza o inventário, gera histórico e identifica inconsistências. Essa forma de avaliação deve ser entendida como validação funcional do protótipo no escopo definido, e não como certificação de desempenho físico da tecnologia RFID em ambiente real de larga escala \cite{ieee1012,knapp2022}.

Como evidência complementar, o backend possui testes automatizados para os principais comportamentos do pipeline RFID. Esses testes cobrem a ativação de antena a partir de evento de movimento, o retorno do comando \textit{start\_reading}, o processamento de \textit{tags\_read}, a atualização de localização física, o registro de timeline, a identificação de tags desconhecidas, a deduplicação e cenários de auditoria. Na execução realizada durante a revisão do trabalho, os 27 testes automatizados do backend foram concluídos com sucesso.

Portanto, o resultado principal do protótipo é a comprovação funcional da arquitetura de software. A validação com computador pessoal, leitor de proximidade e uma tag demonstra que a aplicação é capaz de operar com eventos RFID reais em ambiente controlado, comprovando o fluxo computacional necessário ao inventário com RFID. A evolução para sensores infravermelhos e antenas RFID de maior alcance permanece como continuidade natural da proposta, exigindo novos testes físicos de alcance, taxa de leitura, interferência e leitura simultânea.
