\chapter{Conclusão}

Este trabalho apresentou o desenvolvimento de um protótipo funcional de sistema web para inventário patrimonial baseado em RFID, aplicado ao contexto do Colegiado de Ciência da Computação da UESC. A proposta partiu da identificação de limitações associadas ao controle patrimonial manual, como dependência de conferência individual, possibilidade de inconsistências e dificuldade de manter o inventário físico alinhado aos registros lógicos.

O objetivo geral foi alcançado com a implementação de uma aplicação web composta por API REST, persistência de dados, processamento de eventos RFID e interface de acompanhamento operacional. O sistema permite cadastrar locais, leitores e itens patrimoniais, registrar leituras, atualizar localização física, executar auditorias, gerar histórico de ações e apontar inconsistências. Dessa forma, o protótipo demonstra uma base computacional viável para comparar inventário lógico e inventário físico, apoiando processos de inventário e rastreabilidade patrimonial.

Os objetivos específicos também foram contemplados. O levantamento de requisitos orientou a definição das funcionalidades essenciais, a arquitetura modular separou interface, API, regras de negócio, banco de dados e componentes de integração, e o protótipo web reuniu telas de consulta, cadastro, auditoria, inconsistências e log operacional. A integração com leitor RFID de proximidade comprovou o fluxo básico de leitura e envio de tags à API, enquanto a validação final verificou cenários de auditoria, tag desconhecida, local divergente, duplicidade de leitura, resolução de inconsistência e ausência de resposta do leitor.

Um aspecto central da solução é sua organização modular. A aplicação foi concebida para receber eventos de diferentes dispositivos, desde que estes se comuniquem com a API no formato esperado. Na validação realizada, utilizou-se um leitor RFID de proximidade de baixo custo, escolha adequada à disponibilidade de equipamentos e ao objetivo de comprovar o fluxo lógico da solução. A repetição dos cenários em dois ambientes computacionais distintos reforçou a consistência do fluxo de software, mantendo constantes o leitor RFID e a tag utilizada.

As limitações do trabalho devem ser interpretadas dentro desse escopo. A validação não avaliou o desempenho físico de uma infraestrutura RFID definitiva, nem o comportamento do sistema em ambiente institucional de produção. Também não foram medidos alcance, acurácia, leitura simultânea, taxa de leitura ou interferência ambiental. O fluxo de acionamento por sensor foi preservado na arquitetura e verificado por software, ficando sua validação física como etapa futura. Assim, os resultados representam a validação funcional do software e do fluxo de processamento RFID, sem extrapolar para desempenho operacional em larga escala.

Como contribuição, o protótipo demonstra a integração entre cadastro patrimonial, eventos RFID, auditoria, histórico operacional e tratamento de inconsistências em uma aplicação web. Essa integração oferece uma base para modernizar rotinas de controle patrimonial, pois transforma leituras RFID em evidências para comparar o inventário lógico registrado no sistema com o inventário físico detectado durante a auditoria. Como trabalhos futuros, destacam-se a realização de testes com antenas RFID de maior alcance, múltiplas tags, múltiplos leitores físicos, integração física de sensores de presença, ampliação da base experimental com maior quantidade de ativos, substituição do banco local por solução mais robusta, aprimoramento da autenticação e geração de relatórios formais de inventário e auditoria.

Conclui-se, portanto, que a solução desenvolvida atende ao propósito de validar uma arquitetura de software para inventário patrimonial baseado em RFID. A principal contribuição está na entrega de um protótipo integrado, capaz de conectar leitura RFID, API, processamento de regras, persistência, auditoria e rastreabilidade operacional, mesmo com validação física limitada ao hardware disponível. O trabalho preserva a continuidade da proposta original, apresenta resultados compatíveis com o escopo experimental definido e oferece uma base funcional e extensível para futuras implantações e pesquisas em ambientes acadêmicos.
